%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2019 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1.5cm]{geometry}

\title{Vecteurs}
\date{}
\classe{2\up{de}13}
\dsnum{DS 5 --- Blanc}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}
Simplifier l'expression suivante :
\[
  2\vecteur{AC}+\vecteur{DE}-\vecteur{DC}+\vecteur{EA}
\]
\end{exercice}

\begin{exercice}
  On considère les points $A$, $B$, $C$ suivants.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[very thick, scale=1]
      \draw[dotted, gray] (0,0) grid (10,8);
      \coordinate (A) at (1,5);
      \coordinate (B) at (5,3);
      \coordinate (C) at (3,7);
      \coordinate (I) at ($.5*(A)+.5*(C)$);
      \coordinate (J) at ($.5*(B)+.5*(C)$);
      \coordinate (K) at ($(B)+(J)-(A)$);
      \coordinate (D) at ($1.5*(B)-.5*(C)$);
      \draw (A) node{$\bullet$} node[below left]{$A$};
      \draw (B) node{$\bullet$} node[below right]{$B$};
      \draw (C) node{$\bullet$} node[above left]{$C$};
      \draw (A) -- (B) -- (C) -- cycle;

      %\draw (I) node{$\bullet$} node[above left]{$I$};
      %\draw (J) node{$\bullet$} node[above left]{$J$};
      %\draw (K) node{$\bullet$} node[above left]{$K$};
      %\draw (D) node{$\bullet$} node[above left]{$D$};
      %\draw[dashed] (A) -- (C) -- (K) -- (D) -- cycle;
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
    On nomme $J$ le milieu de $\left[ BC \right]$, et on définit $K$ et $D$ tels que 
      $\vecteur{JK}=\vecteur{AB}$ et
      $\vecteur{AD}=\vecteur{AB}+\frac{1}{2}\vecteur{CB}$.
  \begin{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item Placer les points $J$, $K$, $D$ sur le graphique ci-dessus.
        \item Conjecturer la nature du quadrilatère $CKDA$.
      \end{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item Quelle est la relation entre $\vecteur{CJ}$ et $\vecteur{CB}$ ? Justifier.
        \item Montrer que $\vecteur{AB}+\frac{1}{2}\vecteur{CB}=\vecteur{CK}$.
        \item En déduire la nature du quadrilatère $CKDA$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  On considère le parallélogramme $ABCD$, et les points $A'$, symétrique de $A$ par rapport à $B$, et $E$ tel que $\vecteur{CE}=\vecteur{CD}+\vecteur{AD}$.

  \begin{enumerate}
    \item Faire une figure (tracer un parallélogramme $ABCD$, et les points $A'$ et $E$).
    \item On souhaite exprimer $\vecteur{A'E}$ en fonction de $\vecteur{BD}$. On a commencé le calcul suivant.
      \begin{align}
        \vecteur{A'E} &= \vecteur{A'B}+\vecteur{BC}+\vecteur{CE}\\
        &= \vecteur{BA}+\vecteur{BC}+\vecteur{CD}+\vecteur{AD}
      \end{align}
      \begin{enumerate}
        \item Quelle propriété a été utilisées à la ligne 1 ?
        \item Pour passer de la ligne 1 à la ligne 2, on a utilisé l'égalité $\vecteur{A'B}=\vecteur{BA}$. Pourquoi cette égalité est-elle vraie ?
        \item Terminer le calcul, pour montrer que $\vecteur{A'E}=2\vecteur{BD}$.
      \end{enumerate}
    \item En déduire que les droites $(A'E)$ et $(BD)$ sont parallèles.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
